% -*- coding: utf-8 -*-

\newcommand{\commentaire}[1]{}

\entete{Travaux dirigés 6 : type booléen en C; structures de contrôle
  \emph{for} et \emph{while}}

\begin{correction}
  Note aux chargés de TD.
  \begin{itemize}
  \item En cours, ils ont vu l'évaluation d'expressions booléennes. Les constantes symboliques TRUE et FALSE ont été introduites. Le ``while'' a été présenté et utilisé avec des expressions booléennes utilisant les connecteurs logiques \verb|&&|, \verb||||.
  \item La fin du TD (1h, 1h30) doit être consacré à la préparation du TP, qui est un peu long.
  \end{itemize}
\end{correction}

\section{Évaluation d'expressions booléennes}
\label{intro}

Soit le programme suivant :
\begin{verbatim}
#include <stdlib.h> /* EXIT_SUCCESS */
#include <stdio.h> /* printf */

#define FALSE 0
#define TRUE 1

/* Declaration de fonctions utilisateurs */

int main()
{
    int beau_temps = TRUE;
    int pas_de_vent = FALSE;

    printf("%d\n",beau_temps && pas_de_vent);
    printf("%d\n",beau_temps || pas_de_vent);
    printf("%d\n",! beau_temps || pas_de_vent);
    printf("%d\n",! (! beau_temps || pas_de_vent) == (beau_temps && ! pas_de_vent));

    return EXIT_SUCCESS;
}

/* Definition de fonctions utilisateurs */
\end{verbatim}

\begin{enumerate}
\item Qu'affiche le programme ?
  \begin{correction}
\begin{verbatim}
0
1
0
1 /* toujours vrai : théorème de De Morgan : NON (a OU b) = NON a ET NON b */
\end{verbatim}
  \end{correction}

\section{Boucles \textit{for} ou \textit{while} ?}

Ces boucles ont exactement la même sémantique et on peut facilement
réécrire l'une en l'autre. Par convention, on préfère utiliser la
boucle \textit{for} lorsque l'on connaît le nombre d'itérations à
l'avance ; on utilise \textit{while} dans le cas contraire, lorsque le nombre
d'itérations n'est pas connu à l'avance. Par exemple, pour faire la
somme des éléments d'un tableau on utilisera \textit{for} et pour
trouver un élément dans un tableau, ne sachant pas où il se trouve, on
choisira \textit{while}. L'intérêt de respecter cette convention est
que la lecture d'un programme est facilité en indiquant à quoi sert la
boucle.

Résoudre les problèmes suivants en utilisant soit \textit{for}, soit \textit{while}.

\subsection{Élévation à la puissance}

Écrire un programme qui demande à l'utilisateur d'entrer deux nombres
entiers $x$ et $n \geq 0$ puis calcule $x^n$ et affiche le résultat.
\begin{correction}
Trivial (for).
\end{correction}
\subsection{Test de primalité}

Écrire un programme qui demande à l'utilisateur d'entrer un
nombre entier positif $n$, teste si $n$ est premier puis affiche le
résultat. 

\begin{correction}
Le faire avec un while plutôt qu'un for.
\begin{verbatim}
#define TRUE 1
#define FALSE 0
...
int main()
{
  int premier = TRUE;
  int n;
  int d = 2;
 
  /* saisie */
  printf("n?");
  scanf("%d",&n);

  /* test de primalite */
  while (premier && (d < n))
  {
     if (n % d == 0)
     {
        premier = FALSE;
     }
     d = d + 1;
  }

  /* affichage */
  if (premier)
  {
    printf("%d est premier\n", n);
  }
  else
  {
    printf("%d n'est pas premier, car divisible par %d\n", n, d - 1);
  }


  return EXIT_SUCCESS;
}
\end{verbatim}
\end{correction}

\section{Carré d'étoiles}

Écrire un programme qui demande à l'utilisateur d'entrer un nombre
entier positif $n$ et affiche un carré creux d'étoiles de côté $n$.
Exemple (l'utilisateur entre 4):
\begin{verbatim}
n? 4
****
*  *
*  *
****
\end{verbatim}

\begin{correction}
\begin{verbatim}
  double for et un if comme ça :
 if ( (i == 0) || (j == 0) || (i == n - 1) || (j == n - 1) )
 {
   printf("*");
 }
 else
 {
   printf(" ");
 }
\end{verbatim}
\end{correction}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "td6"
%%% End: 